\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			\noindent Komunikacija između članova tima ostvarena je putem aplikacije \underline{$WhatsApp^1$} koja je služila za pismenu komunikaciju i aplikacije 
			\underline{$Discord^2$} koja je korištena za međusobno slanje datoteka te za sastanke koji su uključivali glasovne pozive i dijeljenje ekrana.\smallbreak
			
			Upravljanje izvornim kodom i njegovo verzioniranje ostvareno je korištenjem \underline{$Gita^3$}. Projekt smo pohranjivali na udaljeni repozitorij putem \underline{$Gitlaba^4$}, Git repozitorij menadžera otvorenog koda.\smallbreak
			
			U projektu je za implementaciju aplikacije korišten \underline{$Visual\ Studio\ Code^5$}, uređivač programskog koda optimiziran za izgradnju i debugiranje modernih web aplikacija.\smallbreak
		
			UML dijagrami su izrađeni koristeći \underline{$Astah\ UML^6$}.\smallbreak
			
			Backend web-aplikacije pisan je u \underline{$Spring\  Boot-u^7$}, specijalizaciji radnog okvira Spring koja omogućuje razvoj aplikacija baziranih na Spring radnom okviru. Programski jezik koji smo koristili je \underline{$Java^8$}. Za iradu frontenda korišteni su \underline{$Javascript^9$}, HTML, CSS te \underline{$Thymeleaf^{10}$} (Javina knjižnica za web predloške). Za upravljanje projektom (build i dependency management) korišten je \underline{$Gradle^{11}$}.\smallbreak
			
			Za prikaz karte korišteni su \underline{$OpenStreetMap^{12}$} (svima dostupna mapa) te \underline{$Leafletjs^{13}$} (Javascript biblioteka za rad s kartama).\smallbreak
			
			Za deployanje aplikacije koristila se cloud platforma \underline{$Heroku^{14}$}.\smallbreak
			
			Za izradu baze podataka koristio se \underline{$PostgreSQL^{15}$}, a sama baza podataka se nalazi na Heroku serveru.
			
			\eject
			\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\bigbreak
			\noindent$^1$ \url{https://www.whatsapp.com/} \\
			$^2$ \url{https://discord.com/} \\
			$^3$ \url{https://git-scm.com/} \\
			$^4$ \url{https://about.gitlab.com/} \\
			$^5$ \url{https://code.visualstudio.com/} \\
			$^6$ \url{https://astah.net/about/} \\
			$^7$ \url{https://spring.io/projects/spring-boot} \\
			$^8$ \url{https://go.java/} \\
			$^9$ \url{https://www.javascript.com/} \\
			$^{10}$ \url{https://www.thymeleaf.org/} \\
			$^{11}$ \url{https://gradle.org/} \\
			$^{12}$ \url{https://www.openstreetmap.org/} \\
			$^{13}$ \url{https://leafletjs.com/} \\
			$^{14}$ \url{https://www.heroku.com/} \\
			$^{15}$ \url{https://www.postgresql.org/} \\
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			 \textit{U ovom poglavlju je potrebno opisati provedbu ispitivanja implementiranih funkcionalnosti na razini komponenti i na razini cijelog sustava s prikazom odabranih ispitnih slučajeva. Studenti trebaju ispitati temeljnu funkcionalnost i rubne uvjete.}
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			\textit{Potrebno je provesti ispitivanje jedinica (engl. unit testing) nad razredima koji implementiraju temeljne funkcionalnosti. Razraditi \textbf{minimalno 6 ispitnih slučajeva} u kojima će se ispitati redovni slučajevi, rubni uvjeti te izazivanje pogreške (engl. exception throwing). Poželjno je stvoriti i ispitni slučaj koji koristi funkcionalnosti koje nisu implementirane. Potrebno je priložiti izvorni kôd svih ispitnih slučajeva te prikaz rezultata izvođenja ispita u razvojnom okruženju (prolaz/pad ispita). }
			
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 \textit{Potrebno je provesti i opisati ispitivanje sustava koristeći radni okvir Selenium\footnote{\url{https://www.seleniumhq.org/}}. Razraditi \textbf{minimalno 4 ispitna slučaja} u kojima će se ispitati redovni slučajevi, rubni uvjeti te poziv funkcionalnosti koja nije implementirana/izaziva pogrešku kako bi se vidjelo na koji način sustav reagira kada nešto nije u potpunosti ostvareno. Ispitni slučaj se treba sastojati od ulaza (npr. korisničko ime i lozinka), očekivanog izlaza ili rezultata, koraka ispitivanja i dobivenog izlaza ili rezultata.\\ }
			 
			 \textit{Izradu ispitnih slučajeva pomoću radnog okvira Selenium moguće je provesti pomoću jednog od sljedeća dva alata:}
			 \begin{itemize}
			 	\item \textit{dodatak za preglednik \textbf{Selenium IDE} - snimanje korisnikovih akcija radi automatskog ponavljanja ispita	}
			 	\item \textit{\textbf{Selenium WebDriver} - podrška za pisanje ispita u jezicima Java, C\#, PHP koristeći posebno programsko sučelje.}
			 \end{itemize}
		 	\textit{Detalji o korištenju alata Selenium bit će prikazani na posebnom predavanju tijekom semestra.}
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
		
			\noindent UML dijagram razmještaja je strukturni statički UML dijagram koji opisuje topologiju sustava i usredotočen je na odnos sklopovskih i programskih dijelova - specifično specifikacijski dijagram razmještaja prikazuje pregled implementacije artefakata bez upućivanja na specifične slučajeve artefakata ili čvorova. Sustav baziramo na tehnologiji klijent-poslužitelj gdje klijent koristi web preglednik na svome računalu za pristup web aplikaciji, a komunikacija između klijenta i poslužitelja odvija se pomoću HTTPS protokola. Baza podataka i web aplikacija nalaze se na Heroku serveru.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{dijagrami/Dijagram_razmjestaja.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:Dijagramrazmjestaja}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
				
			\textbf{Preuzimanje izvornog i izvršnog koda}
			\smallbreak
			Izvorni i izvršni kod mogu se preuzeti s Git repozitorija GitLab \url{https://gitlab.com/juretovdojo/halo112repo}.
			\bigbreak
			
			\textbf{Instalacija poslužitelja baze podataka}
			\smallbreak
			Ako želite stvoriti vlastitu lokalnu bazu podataka potrebno je preuzeti PostgreSQL sustav. Kod operacijskog sustava Windows prilikom odabira komponenti sustava koje će biti instalirane, obavezno je označiti PostgreSQL Server i PgAdmin 4 te ostaviti predložena vrata za pristup sustavu baze podataka: 5432 (kod operacijskog sustava Linux treba pojedinačno instalirati i postaviti postgresql i pgAdmin). PgAdmin je program koji će služiti za rad s bazom podataka. Nakon prvog pokretanja pgAdmin aplikacije, sustav traži od vas da upišete „master“ lozinku – istu onu koju ste postavili za korisnika postgres. Nakon unosa te lozinke u prozoru „Browser“ treba otvoriti listu „Servers“ i kliknuti na znak pored „PostgreSQL 12“.\bigbreak
			
			\textbf{Konfiguracija i punjenje baze podataka}
			\smallbreak
			U slučaju lokalne baze podataka u pgAdminu se na serveru treba kreirati nova baza te se pomoću query alata mogu napuniti podaci na način da se unese sadržaj postojeće .sql datoteke koja sadrži naredbe za kreiranje svih tablica te ubacivanje podataka u njih. Za spajanje koda s bazom podataka potrebno je u datoteci \textit{application.properties} postaviti vaše korisničke podatke za pristup toj bazi tako da bi se lokalnim pokretanjem aplikacije vršilo spajanje na tu bazu.
			\bigbreak
			
			\textbf{Potrebni alati i tehnologije}
			\smallbreak
			Preporuča se korištenje uređivača koda Visual Studio Code. Također je potrebno imati JDK verzije 8 ili više.
			\bigbreak
			
			\textbf{Pokretanje web-aplikacije}
			\smallbreak
			Potrebno je otvoriti komandnu liniju u folderu IzvorniKod. Nakon toga se naredbom \textit{./gradlew bootRun} lokalno pokreće aplikacija te se nakon izvođenja te naredbe može pristupiti aplikaciji u browseru putem poveznice \url{http://localhost:8080/}.
			
			\eject 